\chapter{El algoritmo}

% TODO: escribir la idea general

\noindent
En este capítulo desarrollamos el algoritmo para resolver prácticamente cualquier tipo de problemas
de programación lineal entera; se divide en tres subsecciones que construyen el algoritmo de forma
incremental. En primer lugar, consideramos el caso cuando las únicas dos restricciones son de no
negatividad ($\vec{x} \geq \vec{0}$) y una presupuestaria ($\vec{c}^T\vec{x} \leq u$ para algún
escalar $u$). A partir de ello, generamos una sucesión de ecuaciones lineales enteras cuya solución
provee candidatos para el óptimo del problema.

En segundo lugar, agregamos $m$ restricciones de desigualdad además de la presupuestaria. Este es el
parteaguas donde el algoritmo toma relevancia, pero donde también aumenta en complejidad y supone
ciertas dificultades con los tiempos de terminación. Discutiremos ampliamente posibles direcciones
que puedan mejorar de manera significativa la rapidez de nuestro algoritmo.

En tercer lugar, eliminamos la restricción presupuestaria y, por lo tanto, nuestro algoritmo será
capaz de resolver problemas lineales enteros en su forma general. Ciertamente esta subsección es
la más corta, pues lo único que hacemos es agregar implícitamente una restricción presupuestaria
válida resolviendo el problema lineal relajado. Es de esta manera que podremos hacer uso de los
resultados obtenidos en la segunda fase.

En cuarto lugar, agregamos consideraciones que facilitan la implementación del algoritmo. En
particular, consideramos el caso donde hay una o más restricciones de igualdad, así como el caso
donde las variables de decisión son binarias. Finalmente, discutiremos brevemente una extensión a
este algoritmo para que sea capaz de resolver problemas lineales mixtos.

\begin{definition}[\cite{herr}]
	Decimos que un vector $\vec{v} \in \R^n \setminus \lbrace 0 \rbrace$ es esencialmente
	entero\footnote{El artículo los nombra \textit{projectively rational vectors}, mas el autor de
	esta tesis no encontró una traducción al español establecida, por lo que decidió nombrarlos de
	la forma que lo hizo. Por la misma razón, el autor decidió traducir \textit{c-layer} como ``capa
	entera'' en la Definición \ref{phase-1:def:c-layer}.} si existen $\vec{w} \in \Z^n$, $k \in \R$ tal
	que $\vec{v} = k\vec{w}$. Además, decimos que $\vec{w}$ es el múltiplo coprimo de $\vec{v}$ si sus
	entradas son coprimas (c.f. \ref{prerreq:def:gcd}) y si su primera entrada es no negativa.
\end{definition}
En otras palabras, decimos que $\vec{v}$ es esencialmente entero si es un múltiplo real de un vector
entero.
\begin{example}
	El vector $\left(-\sqrt{2}, 1/\sqrt{2}\right)^T = \sqrt{2}(-1, 1/2)^T$ es esencialmente entero
	y $(2, -1)^T$ es su múltiplo coprimo. Contrariamente, el vector $(\sqrt{2}, \sqrt{3})^T$ no es
	esencialmente entero.
\end{example}
\begin{observation}
	Todo vector $\vec{v}$ cuyas entradas son racionales ($\vec{v} \in \Q^n$) es esencialmente
	entero. En efecto, $\vec{v}_i = \frac{p_i}{q_i}$ para algunos enteros $p_i$ y $q_i$ con $q_i$
	distinto de cero. Si definimos $q \coloneq \lcm{q_1, \ldots, q_n} \neq 0$ y $\vec{w} \coloneq
	q\vec{v}$, se sigue que $\vec{v} = \frac{1}{q}\vec{w}$ y también $\vec{w} \in \Z^n$.
\end{observation}
\begin{observation}
	Todo vector $\vec{v}$ esencialmente entero tiene a lo más dos vectores coprimos asociados. Sean
	$k \in \R$ y $\vec{w} \in \Z^n$ tales que $\vec{v} = k\vec{w}$. Entonces
	\begin{equation*}
		\pm \frac{1}{\gcd{\vec{w}_1, \ldots, \vec{w}_n}}\vec{w}
	\end{equation*}
	son dos vectores cuyas entradas son coprimas, de acuerdo al Corolario \ref{prerreq:cor:gcd}. Si
	$\vec{w}_1 = 0$, estos representan el mismo vector, y si $\vec{w}_1 \neq 0$ entonces solo uno de
	estos dos vectores es el múltiplo coprimo de $\vec{v}$. Independientemente del caso, el múltiplo
	coprimo de todo vector esencialmente entero es único.
\end{observation}

Porque todo número representable en cualquier sistema de aritmética finita es necesariamente
racional, decidimos enfocar nuestro análisis en vectores esencialmente enteros. Desde el punto de
vista puramente teórico, esta condición reduce drásticamente el tipo de programas lineales que
podemos resolver. No obstante, en \cite{herr} se revelan propiedades de los vectores esencialmente
enteros que reproducimos aquí y que nos permitirán plantear ecuaciones lineales diofantinas cuyas
soluciones otorgan candidatos para puntos óptimos de un problema lineal.

\begin{definition}[\cite{herr}]
	\label{phase-1:def:c-layer}
	Sea $\vec{v} \in \R^n$ un vector esencialmente entero y sea $t \in \R$ un escalar. Decimos que
	su hiperplano afino asociado
	\begin{equation}
		\label{phase-1:def:affine-hyperplane}
		H_{\vec{v}, t} \coloneq \ker{x \mapsto \vec{v}^Tx} + t\vec{v}
	\end{equation}
	es una capa entera si contiene al menos un punto entero.
\end{definition}
Todo hiperplano afino $H_{\vec{v}, t}$ es invariante ante reescalamientos en $\vec{v}$. Es decir, si
$r \in \R \setminus \lbrace 0 \rbrace$ es un escalar, entonces $H_{\vec{v}, t} = H_{r\vec{v}, t/r}$.
En particular, el conjunto de hiperplanos afinos asociados a un vector $\vec{v}$ esencialmente
entero es igual al conjunto de hiperplanos afinos asociados a su múltiplo coprimo $\vec{w}$. Ahora
bien, cualquier vector coprimo induce una familia de capas enteras y, sorprendentemente, esa familia
forma una cobertura de $\Z^n$, como lo indica el Teorema \ref{phase-1:th:cover}.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.0, xscale=1, yscale=0.7]
		\centering
		\draw (0,0) -- (5,0) node[right] {\(x\)};
		\draw (0,0) -- (0,7) node[above] {\(y\)};
		% Add tick marks (optional)

		\foreach \x in {1,2,3,4}
			\draw (\x,0.1) -- (\x,-0.1) node[below] {\x};

		\foreach \y in {1,2,3,4,5,6}
			\draw (0.1,\y) -- (-0.1,\y) node[left] {\y};

		\draw (0,0.1) -- (0, -0.1) node[below left] {0};
		\draw (0.1,0) -- (-0.1, 0) node[below left] {};

		\draw[very thin, gray!30] (0,0) grid (5,7);

		\draw[thick, black, domain=0:3.5] plot (\x, {7 - 2*\x}) node[right] {};
		\draw[thick, gray, domain=0:5.0] plot (\x, {9/sqrt(2) - sqrt(1.5)*\x}) node[right] {};

		\filldraw[black] (3,1) circle (2pt) node[below right] {};
		\filldraw[black] (2,3) circle (2pt) node[above right] {};
		\filldraw[black] (1,5) circle (2pt) node[above left] {};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Representación de una capa entera (en negro) junto a un hiperplano afino que no es capa
	entera (en gris). La capa entera tiene como parámetros $\vec{v} = (2, 1)^T$ y $t = 1.4$,
	mientras que los del hiperplano afino son $\vec{v} = (\sqrt{3}, \sqrt{2})^T$ y $t = 1.4$.}
	\label{phase-1:fig:c-layer}
\end{figure}

\begin{lemma}[\cite{herr}]
	Sean $\vec{v}, \vec{x} \in \R^n$ con $\vec{v}$ distinto de cero. Entonces $\vec{x} \in
	H_{\vec{v}, t_{\vec{x}}}$, donde $t_{\vec{x}} \coloneq \frac{\vec{v}^T\vec{x}}{\norm{\vec{v}}^2}$.
\end{lemma}

\begin{theorem}[\cite{herr}]
	\label{phase-1:th:cover}
	Sea $\vec{v} \in \R^n$ un vector esencialmente entero y sea $\vec{w}$ su múltiplo coprimo.
	Entonces la familia de capas enteras $\left\lbrace H_{\vec{w}, k\norm{\vec{w}}^{-2}} \vcentcolon k
			\in \Z \right\rbrace$ cubre a $\Z^n$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	% XXX: poner la demostración (?)
\end{proof}

\section{Fase 1: una restricción presupuestaria}

\noindent
Sea $\vec{p} \in \R^n$ un vector esencialmente entero y sea $\vec{q} \in \Z^n$ su múltiplo coprimo.
Consideremos el programa lineal 
\begin{subequations}
	\label{phase-1:formulation}
	\begin{align}
		\max_{\vec{x} \in \Z^n} \quad
			& \vec{p}^T\vec{x}, \label{phase-1:formulation:obj} \\
		\text{s.a.} \quad
			& \vec{p}^T\vec{x} \leq u, \label{phase-1:formulation:c_1} \\
			& \vec{x} \geq \vec{0}. \nonumber
	\end{align}
\end{subequations}

\begin{observation}
	Debido a la restricción presupuestaria (\ref{phase-1:formulation:c_1}), encontramos que el
	politopo está acotado por arriba. Así pues, el problema o bien es infactible, o bien tiene un
	valor óptimo finito.
\end{observation}

Cada escalar $t \in \R$ induce un hiperplano afino $H_{\vec{p}, t}$ donde se cumple que todo punto
$\vec{x} \in H_{\vec{p}, t}$ tiene un mismo nivel de utilidad (\ref{phase-1:formulation:obj}). Como
observamos previamente,
\begin{equation*}
	\left \lbrace H_{\vec{p}, t} \vcentcolon t \in \R \right\rbrace
	=
	\left \lbrace H_{\vec{q}, t} \vcentcolon t \in \R \right\rbrace.
\end{equation*}
A causa del Teorema \ref{phase-1:th:cover}, somos capaces de caracterizar todos los puntos enteros a
partir de $\vec{q}$. Aún más, obtenemos una enumeración de las capas enteras, lo cual nos permite
determinar si la $k$-ésima capa entera contiene puntos factibles para el problema.

Observemos que el nivel de utilidad (\ref{phase-1:formulation:obj}) para la $k$-ésima capa entera
es $k$. En efecto, si $\vec{x} \in H_{\vec{q}, k\norm{\vec{q}}^{-2}}$, entonces
\begin{equation*}
	\vec{x} = \vec{q}^{\perp} + k\norm{\vec{q}}^{-2}\vec{q},
\end{equation*}
donde $\vec{q}^{\perp}$ es un vector ortogonal a $\vec{q}$. Por lo tanto,
\begin{equation*}
	\vec{q}^T\vec{x} = \vec{q}^T\vec{q}^{\perp} + k\norm{\vec{q}}^{-2}\vec{q}^T\vec{q}
	= 0 + k \norm{\vec{q}}^{-2} \norm{\vec{q}}^{2} = k.
\end{equation*}

Para respetar la restricción presupuestaria (\ref{phase-1:formulation:c_1}), podemos encontrar el
primer\footnote{
	Con esto nos referimos a que no existen $\xi \in \Z$ y $\vec{x} \in H_{\vec{q},
	\xi\norm{\vec{q}}^{-2}}$ que satisfagan $\eta < \xi$ y $\vec{q}^T\vec{x} \leq u$.
} entero $\eta$ que satisfaga $\vec{q}^T\vec{x} \leq u$ para todo $\vec{x} \in H_{\vec{q},
\eta\norm{\vec{q}}^{-2}}$. De esta manera, encontramos que las capas enteras que contienen puntos
enteros que respetan el presupuesto son parametrizadas por $k \in \lbrace \eta, \eta - 1, \ldots
\rbrace$. Debido a la observación anterior, se cumple inmediatamente que $\vec{q}^T\vec{x} = k$. De
esta manera, deducimos que si la $\eta$-ésima capa entera contiene puntos no negativos, entonces las
soluciones se encuentran en esa capa. En caso contrario, descendemos a la $(\eta - 1)$-ésima capa
entera y verificamos no negatividad, etcétera.

\begin{lemma}
	\label{phase-1:lemma:eta}
	Sea $\vec{p} \in \R^n$ un vector esencialmente entero y sea $\vec{q}$ su múltiplo coprimo, de
	manera que $\vec{p} = m\vec{q}$ para algún escalar $m \in \R$. Entonces la primera capa entera
	$H_{\vec{q}, \eta \norm{\vec{q}}^{-2}}$ que satisface la restricción presupuestaria
	(\ref{phase-1:formulation:c_1}) está parametrizada por $\eta \coloneq \lfloor u/m \rfloor$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	% TODO: demostrar
\end{proof}
\begin{theorem}
	\label{phase-1:th:feasibility}
	Sea $\vec{p} \in \R^n$ un vector esencialmente entero y sea $\vec{q}$ su múltiplo coprimo.
	Entonces se cumple lo siguiente con respecto al problema (\ref{phase-1:formulation}):
	\begin{enumerate}
		\item El problema es infactible si y solo si $\vec{q} \geq \vec{0}$ y $u < 0$.
		\item Si el problema es factible y $\vec{q} \geq \vec{0}$, entonces la $k$-ésima capa entera
			contiene un número finito de puntos factibles, donde $k \in \lbrace \eta, \eta - 1,
			\ldots \rbrace$.
		\item Si el problema es factible y $\vec{q}_i < 0$ para algún $i \in \lbrace 2, \ldots, n
			\rbrace$, entonces la $\eta$-ésima capa entera contiene un número infinito de puntos
			factibles.
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	% TODO: demostrar
\end{proof}
\begin{corollary}
	Si $\vec{q}_i < 0$ para algún $i \in \lbrace 2, \ldots, n \rbrace$, entonces el valor óptimo del
	problema (\ref{phase-1:formulation}) es $\eta / m$ y existe una infinidad de soluciones.
\end{corollary}

Supongamos, pues, que el problema (\ref{phase-1:formulation}) tiene solución. Debido al Teorema
anterior, conviene dividir en dos casos el análisis para construir un algoritmo que resuelva
problemas de este tipo. Evidentemente, los resultados obtenidos en una parte serán de utilidad para
desarrollar la otra.

\subsection{El caso infinito}
\noindent
Los puntos enteros que se encuentran en la $\eta$-ésima capa entera satisfacen la ecuación lineal
diofantina
\begin{equation}
	\label{phase-1:eq:dioph}
	\vec{q}^T\vec{x} = q_1x_1 + q_2x_2 + \cdots + q_nx_n = \eta.
\end{equation}
En la sección de Teoría de Números mostramos bajo qué condiciones existen soluciones a este tipo de
ecuaciones y también cómo construirlas cuando solamente tenemos dos incógnitas. Por conveniencia
definamos $g_1 \coloneq \gcd{q_1, \ldots, q_n} = 1$ y $\omega_1 \coloneq \eta$. De manera análoga a
una formulación de programación dinámica hacia adelante, podemos definir también
$g_2 \coloneq \gcd{\frac{q_2}{g_1}, \ldots, \frac{q_n}{g_1}}$, con lo que la ecuación anterior es
equivalente a la ecuación
\begin{equation}
	\label{phase-1:eq:forward}
	\frac{q_1}{g_1}x_1 + g_2
		\underbrace{
		\left(\frac{q_2}{g_2 \cdot g_1}x_2 + \cdots + \frac{q_n}{g_2 \cdot g_1}x_n\right)}_{\coloneq
		\omega_2}
	= \omega_1.
\end{equation}
No es difícil observar que $\gcd{\frac{q_1}{g_1}, g_2} = 1$ y por lo tanto existen soluciones
enteras para todo $\omega_1 \in \Z$. Como estos coeficientes son coprimos, encontramos que sus
coeficientes de Bézout asociados (c.f. Definición \ref{prerreq:def:bezout}) $x_1', \omega_2'$ son
soluciones particulares de la ecuación
\begin{equation*}
	\frac{q_1}{g_1}x_1 + g_2\omega_2 = 1,
\end{equation*}
con lo que las soluciones de la ecuación (\ref{phase-1:eq:forward}) están dadas por
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		x_1 = \omega_1x_1' + g_2t_1, \\
		\omega_2 = \omega_1\omega_2' - \frac{q_1}{g_1}t_1,
	\end{cases}
\end{equation*}
donde $t_1 \in \Z$. Como la restricción de no negatividad se debe satisfacer ($x_1 \geq 0$),
encontramos que
\begin{equation*}
	t_1 \geq \left\lceil -\frac{\omega_1x_1'}{g_2} \right\rceil.
\end{equation*}
Siguiendo el razonamiento de la formulación dinámica en (\ref{phase-1:eq:forward}), fijamos $t_1$ y
resolvemos la ecuación
\begin{equation*}
	\frac{q_2}{g_2 \cdot g_1}x_2 +
	\frac{q_3}{g_2 \cdot g_1}x_3 +
	\cdots +
	\frac{q_n}{g_2 \cdot g_1}x_n
	= \omega_2.
\end{equation*}
Por construcción, los coeficientes de las incógnitas en el lado izquierdo de la ecuación son
coprimos y por lo tanto existen una infinidad de soluciones para todo $\omega_2 \in \Z$. Por el
mismo razonamiento que el anterior, encontramos que las soluciones son
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		x_2 = \omega_2x_2' + g_3t_2, \\
		\omega_3 = \omega_2\omega_3' - \frac{q_2}{g_2 \cdot g_1}t_2,
	\end{cases}
\end{equation*}
donde $t_2 \in \Z$ es un parámetro, $\omega_3$ y $g_3$ están definidos de forma análoga al paso
anterior, y $x_2', \omega_3'$ son los coeficientes de Bézout asociados a $\frac{q_2}{g_2 \cdot g_2}$
y $g_3$, respectivamente. Por la restricción de no negatividad ($x_2 \geq 0$), se debe cumplir
\begin{equation*}
	t_2 \geq \left\lceil -\frac{\omega_2x_2'}{g_3} \right\rceil.
\end{equation*}

De manera general, en el $i$-ésimo paso de la formulación dinámica para $i \in \lbrace 1, \ldots, n
- 2 \rbrace$, encontramos
\begin{equation}
	\label{phase-1:eq:recursive}
	\begin{cases}
		x_i = \omega_ix_i' + g_{i + 1}t_i, \\
		\omega_{i + 1} = \omega_i\omega_{i + 1}' - \frac{q_i}{\prod_{j=1}^{i}g_j}t_i,
	\end{cases}
\end{equation}
donde $t_i \in \Z$ satisface, debido a la restricción de no negatividad,
\begin{equation}
	\label{phase-1:eq:param-bound}
	t_i \geq \left\lceil -\frac{\omega_ix_i'}{g_{i + 1}} \right\rceil.
\end{equation}
Finalmente, en el último paso, obtenemos la ecuación lineal diofantina
\begin{equation}
	\label{phase-1:eq:stopping}
	\frac{q_{n-1}}{\prod_{j=1}^{n-2}g_j}x_{n-1} +
	\frac{q_{n}}{\prod_{j=1}^{n-2}g_j}x_n
	= \omega_{n-1}.
\end{equation}
Nuevamente, los coeficientes de las incógnitas son coprimos. Por lo tanto, las soluciones están
dadas por
\begin{equation}
	\label{phase-1:eq:lastsol}
	\begin{cases}
		x_{n-1} = \omega_{n-1}x_{n-1}' + \frac{q_n}{\prod_{j=1}^{n-2}g_j}t_{n-1}, \\
		x_n = \omega_{n-1}x_n' - \frac{q_{n-1}}{\prod_{j=1}^{n-2}g_j}t_{n-1},
	\end{cases}
\end{equation}
Para que ahora se satisfagan las condiciones de no negatividad de $x_{n-1}$ y de $x_n$, encontramos
que $t_{n-1} \in \Z$ debe cumplir ciertas desigualdades según los signos de $q_{n-1}$ y de $q_n$.
Por conveniencia, definamos
\begin{equation*}
	b_1 \coloneq -\frac{\omega_{n-1}x_{n-1}'}{q_n} \cdot \prod_{j=1}^{n-2}g_j,
	\quad b_2 \coloneq \frac{\omega_{n-1}x_{n}'}{q_{n-1}} \cdot \prod_{j=1}^{n-2}g_j.
\end{equation*}
Entonces se verifica que
\begin{equation}
	\label{phase-1:eq:feasible-param}
	t_{n-1} \in 
	\begin{cases}
		\big[ \lceil b_1 \rceil, \lfloor b_2 \rfloor \big] & \text{si } 0 < q_{n-1}, q_n, \\
		\big[ \lceil b_2 \rceil, \lfloor b_1 \rfloor \big] & \text{si } q_{n-1}, q_n < 0, \\
		\big[ \lceil \max\lbrace b_1 ,  b_2 \rbrace \rceil, \infty \big) & \text{si } q_{n-1} < 0 < q_n, \\
		\big( -\infty, \lfloor \min\lbrace b_1, b_2\rbrace \rfloor \big] & \text{si } q_n < 0 < q_{n-1}.
	\end{cases}
\end{equation}

Como supusimos que el problema es factible, existe un vector de parámetros $\vec{t} \in \Z^{n-1}$
que satisface las desigualdades (\ref{phase-1:eq:param-bound}) y (\ref{phase-1:eq:feasible-param}) y
por lo tanto que provee una solución al problema (\ref{phase-1:formulation}). Para encontrar estos
parámetros, usamos la técnica de \textit{backtracking}, en donde hacemos una elección de $t_1,
\ldots, t_{n-2} \in \Z$ que satisfagan (\ref{phase-1:eq:param-bound}) y determinamos si existe
$t_{n-1} \in \Z$ que satisfaga (\ref{phase-1:eq:feasible-param}). En caso de que no exista tal
parámetro, cambiamos nuestra elección de $t_1, \ldots, t_{n-2}$. Ciertamente la decisión más simple
es realizar el cambio $t_{n-2} \leftarrow t_{n-2} - 1$. Cabe destacar que si los signos de $q_{n-1}$
y $q_n$ son distintos, entonces no es necesario realizar \textit{backtracking}, pues el algoritmo
termina en la primera iteración. Independientemente del caso, eventualmente obtendremos un vector de
parámetros $\vec{t}$ que satisfaga las desigualdades necesarias y, por lo tanto, eventualmente
obtendremos un punto entero óptimo.

\subsection{El caso finito}
\noindent
Debido a que $\vec{p} > \vec{0}$, resulta valioso mencionar que el problema
(\ref{phase-1:formulation}) es una instancia particular del famoso Problema de la Mochila
\begin{subequations}
	\label{knapsack-formulation}
	\begin{align}
		\max_{\vec{x} \in \Z^n} \quad
			& \vec{u}^T\vec{x}, \\
		\text{s.a.} \quad
			& \vec{w}^T\vec{x} \leq c, \\
			& \vec{x} \geq \vec{0},
	\end{align}
\end{subequations}
donde los vectores positivos $\vec{u}, \vec{w} \in \Z^n$ son conocidos como vector de útiles y
vector de pesos, respectivamente. Puesto que no acotamos $\vec{x}$, el problema recibe el nombre de
Problema de la Mochila no Acotado. Pero también como $\vec{u} = \vec{w}$, el problema
también puede ser considerado como un Problema de la Suma de Conjuntos no Acotado. En nuestro análisis
de resultados comparamos los tiempos de terminación de nuestro algoritmo con los de Ramificación y
Acotamiento, \texttt{MTU2} (\cite{martello}), y una formulación alternativa de programación dinámica.

De acuerdo al Teorema \ref{phase-1:th:feasibility}, el número de puntos factibles sobre la
$\eta$-ésima capa entera es finito y, por lo tanto, puede ser cero. No obstante, al igual que en la
sección anterior, somos capaces de caracterizar todos los puntos enteros que se encuentran en
cualquier capa entera. Consecuentemente, si determinamos que no hay ningún punto factible en la
$\eta$-ésima capa entera, descendemos a la $(\eta -1)$-ésima capa entera y realizamos el mismo
análisis.

Además, observemos que en realidad es suficiente con descender hasta la 0-ésima capa entera, pues
los puntos enteros sobre capas menores tienen utilidades negativas. De acuerdo al Teorema
\ref{phase-1:th:feasibility}, estos no pueden ser factibles. Concluimos entonces que basta con
analizar las capas enteras con parámetros $k \in \lbrace \eta, \eta - 1, \ldots, 0 \rbrace$ y
terminamos una vez que encontremos un punto no negativo.

Así pues, sea $k \in \lbrace \eta, \eta - 1, \ldots, 0 \rbrace$. Al igual que en el caso anterior,
deseamos resolver la ecuación lineal diofantina
\begin{equation*}
	\vec{q}^T\vec{x} = q_1x_1 + q_2x_2 + \cdots + q_nx_n = k.
\end{equation*}
Implementamos la misma estrategia para plantear una formulación dinámica,
\begin{equation*}
	\frac{q_1}{g_1}x_1 + g_2\omega_2 = \omega_1.
\end{equation*}
No obstante, en este caso podemos interpretar $\omega_2$ de tal manera que obtengamos más
información. Así como $\omega_1 \coloneq k$  es el presupuesto disponible en un inicio, $\omega_2$
es el presupuesto disponible después de utilizar parte de él para adquirir $x_1 \geq 0$ unidades.
Por lo tanto, es posible agregar la restricción $\omega_2 \geq 0$. Similarmente, en el $i$-ésimo
paso de la formulación dinámica, somos capaces de agregar la restricción de que el presupuesto
restante $\omega_{i + 1}$ sea no negativo. Combinando esto con la no negatividad de $x_i$, obtenemos
de (\ref{phase-1:eq:recursive}),
\begin{equation}
	\label{phase-1:finite:eq:param-bounds}
	\left\lceil -\frac{\omega_ix_i'}{g_{i+1}} \right\rceil
	\leq
	t_i
	\leq
	\left\lfloor \frac{\omega_i\omega_{i+1}'}{q_i} \prod_{j=1}^{i}g_j \right\rceil.
\end{equation}
para todo $i \in \lbrace 1, \ldots, n - 2\rbrace$. Después, como $0 < q_{n - 1}, q_n$, se sigue de
(\ref{phase-1:eq:lastsol}),
\begin{equation}
	\label{phase-1:finite:eq:param-bounds-last}
	\left\lceil -\frac{\omega_{n-1}x_{n-1}'}{q_n} \cdot \prod_{j=1}^{n-2}g_j \right\rceil
	\leq
	t_{n - 1}
	\leq
	\left\lfloor \frac{\omega_{n-1}x_{n}'}{q_{n-1}} \cdot \prod_{j=1}^{n-2}g_j \right\rfloor.
\end{equation}

De igual manera que el caso infinito, hacemos \textit{backtracking} en caso de encontrarnos con que
$t_i \in \Z$ no puede satisfacer (\ref{phase-1:finite:eq:param-bounds}) si $i \in \lbrace 1, \ldots,
n - 2\rbrace$, o si $t_{n - 2} \in \Z$ no puede satisfacer
(\ref{phase-1:finite:eq:param-bounds-last}). En este caso, puede ser que en cualquier nivel $t_i$ no
se satisfaga la desigualdad y por lo tanto que necesitemos cambiar uno de $t_1, \ldots, t_{i -
1}$. Ciertamente, la elección más simple es realizar el cambio $t_{i - 1} \leftarrow t_{i - 1} \pm
1$ siempre y cuando continúe satisfaciendo sus cotas correspondientes.

El número de elecciones $t_1, \ldots, t_{n - 1} \in \Z$ es finito para la $k$-ésima capa entera.
Decidimos, finalmente, descender a la $(k - 1)$-capa entera y repetir el proceso si en ninguna de esas
elecciones se satisfacen ambas (\ref{phase-1:finite:eq:param-bounds}) y
(\ref{phase-1:finite:eq:param-bounds-last}). Evidentemente, $\vec{0} \in \Z^n$ es factible y se
encuentra en la 0-ésima capa, por lo que este proceso está asegurado en terminar si es que el
problema es factible, lo cual supusimos desde un inicio.

Con respecto a la complejidad algorítmica de este procedimiento podemos decir lo siguiente.
Supongamos que modificamos el algoritmo para que encuentre todas las soluciones. Definamos
\begin{equation}
	\label{phase-1:def:feasible-layer}
	P_k \coloneq H_{\vec{q}, k\norm{\vec{q}}^{-2}} \cap \Z_{\geq \vec{0}}^n
	=
	\lbrace \vec{x} \in \Z^n \vcentcolon \vec{q}^T\vec{x} = k, \vec{x} \geq \vec{0}
	\rbrace,
\end{equation}
y sea $T(n)$ el tiempo requerido para encontrar todos los puntos en $P_k$ o determinar que este
conjunto es vacío\footnote{Estamos suponiendo implícitamente que el tiempo no depende del lado
	derecho $k$, por lo que depende exclusivamente de la dimensión del politopo. Es la creencia del
	autor que en realidad el tiempo es linealmente decreciente en $k$ puesto que la probabilidad de
	que haya puntos enteros en $P_k$ es mayor a medida que $k$ aumenta. Si bien los resultados
	numéricos apuntan a que esta hipótesis es cierta, el autor prefirió decir que el tiempo es
constante a falta de un mejor argumento teórico.}. Es razonable suponer que $T(n)$ es exponencial en
$n$. En efecto, cada par $(x_i, \omega_{i + 1})$ genera un intervalo de factibilidad $[t_i^{\min},
t_i^{\max}]$. Este intervalo ciertamente depende de las elecciones previas de $t_1, \ldots, t_{i -
1}$. Para encontrar todos los puntos en $P_k$, el algoritmo recorre todas las posibilidades:
\begin{equation}
	\label{phase-1:complexity:bounds}
	\prod_{i=1}^{\tau_1} \min_{t_1, \ldots, t_{i-1}} \lbrace t_i^{\max} - t_i^{\min} \rbrace
	\leq T(n) \leq
	\prod_{i=1}^{\tau_2} \max_{t_1, \ldots, t_{i-1}} \lbrace t_i^{\max} - t_i^{\min} \rbrace,
\end{equation}
donde $1 \leq \tau_1 \leq n$ es el entero más grande que asegura que  $\min_{t_1, \ldots, t_{i -
1}}\lbrace t_i^{\max} - t_i^{\min} \rbrace$ sea positivo para todo $i \in \lbrace 1, \ldots, \tau_1
\rbrace$. Definimos $\tau_2$ de manera análoga. Se cumple que $\tau_1 \leq \tau_2$. Sean
$\ell_{\min}, \ell_{\max}$ las longitudes del intervalo de factibilidad más pequeño y del más grande
en todos los niveles, respectivamente. Es decir, definimos
\begin{align}
	\ell_{\min} &\coloneq \min_{1 \leq i \leq \tau_1} \left\lbrace \min_{t_1, \ldots, t_{i - 1}} \lbrace
	t_i^{\max} - t_i^{\min} \rbrace \right\rbrace,
	\\
	\ell_{\max} &\coloneq \max_{1 \leq i \leq \tau_2} \left\lbrace \max_{t_1, \ldots, t_{i - 1}} \lbrace
	t_i^{\max} - t_i^{\max} \rbrace \right\rbrace.
\end{align}
Si $P_k$ es vacío, se sigue que no existe ningún intervalo factible en el nivel $n$, lo que implica
que $\tau_2 < n$. En caso contrario, el algoritmo recorre hasta el último nivel, por lo que $\tau_1
= \tau_2 = n$. De (\ref{phase-1:complexity:bounds}), obtenemos
\begin{equation}
	\ell_{\min}^{n} \leq T(n) \leq \ell_{\max}^{n}.
\end{equation}
En el peor de los casos, nuestro algoritmo recorre todas las capas enteras. Se sigue que
\begin{equation}
	\label{phase-1:time}
	\text{Tiempo de ejecución}
	= \mathcal{O} \left(\sum_{k=1}^{\eta} T(n) \right)
	= \mathcal{O}(\eta \cdot T(n))
	= \mathcal{O}(\eta \cdot c^{n}),
\end{equation}
para alguna $c > 1$.

Ahora bien, este razonamiento aplica a la modificación del algoritmo en donde decidimos buscar todas
las soluciones posibles. En realidad solo nos interesa encontrar un punto óptimo, por lo que podemos
concluir que una cota superior para la complejidad de nuestro algoritmo es (\ref{phase-1:time}).
Concluimos esta sección diciendo haremos uso del mismo razonamiento para determinar la complejidad
algorítmica de nuestro método en la segunda fase de su construcción. Finalmente, observemos también
que, para problemas del tipo (\ref{phase-1:formulation}), la solución siempre se encuentra
razonablemente cerca de la frontera presupuestaria $\vec{p}^T\vec{x} = u$, así que a excepción de
casos degenerados, nunca recorre nuestro algoritmo todas las capas enteras.

\subsection{Análisis de resultados}

\section{Fase 2: múltiples restricciones junto con la presupuestaria}
\subsection{Estrategias alternativas para el problema de factibilidad}
\section{Fase 3: múltiples restricciones}
\section{Consideraciones y extensiones del algoritmo}
