\documentclass[11pt, oneside, headings=twolinechapter, spanish]{scrreprt}

\input{preamble}

\includeonly{
	chapters/intro,
	chapters/theory,
	chapters/infinite,
	chapters/finite,
	chapters/multiple,
	chapters/conclusion,
	chapters/apps
}

\begin{document}

\input{title}
\input{declaration.tex}

\pagenumbering{Roman}
\chapter*{Agradecimientos}
{
  \setlength{\epigraphwidth}{0.80\textwidth}
  \epigraph{¿Cómo iba yo a saber que la acumulación de esos ``mañana'' que ni siquiera distinguía, y
  que sin notarlo ya eran ``hoy'' y ``ayer'', harían de pasar no solo el tiempo, sino mi tiempo, el
único mío?}{\textit{Josefina Vicens,} \emph{El libro vacío}}
}
\noindent
A mi hermano Cristóbal. A mis padres Javier y Yanitzin. A mis abuelos Isidoro y Gloria, Germán y
Virginia. A mis tíos y a todos mis primos. Agradezco en lo más profundo de mi corazón tener el
privilegio de llamarlos familia. Mi hogar es dondequiera que ustedes se encuentren.

A mis amigos María José Borges, Fernando Yedra, Hugo Nava, Luis Alfonso Maciel, Mauricio Pazos,
Hazel Yáñez, Micho Altamirano, Santiago Prado, José Luis Bravo, Annia Pi-Suñer, Alejandro Naranjo,
Pedro Olivares, Adrián González, Orlando Almazán, Ricardo Bravo, Irvin Ramírez, Adrián Berrón,
Mauricio Díaz, Carlos Rivera, Rodrigo Arjona, Miguel Ángel Torres y Ariadna Irena. Búsquenme si
quieren su agradecimiento personalizado, pues es buena excusa para salir y crear más memorias.

A mi asesor Andreas Wachtel por la inagotable paciencia con la que ha transformado una colección de
símbolos inconexos en una tesis coherente. A mis sinodales Edgar Possani, Edith Vargas García, y
Ezequiel Soto Sánchez por el tiempo que dedicaron a revisar este trabajo.

A todos los que he tenido la fortuna de conocer pero que nuestros caminos han sido interrumpidos.
Las olas de nuestros recuerdos compartidos me atrapan en una marea de nostalgia y melancolía.

\nomenclature[A, 01]{R\&A}{Ramificación y Acotamiento}
\nomenclature[A, 02]{FPD}{Formulación de programación dinámica}

\nomenclature[B, 01]{$\vec{p}$}{Vector esencialmente entero (ver definición \ref{theory:def:rational}).}
\nomenclature[B, 02]{$\vec{q}$}{Vector coprimo asociado a $\vec{p}$ (ver definición \ref{theory:def:rational}).}
\nomenclature[B, 03]{$\qlayer{q}{k}$}{$k$-ésima capa entera con parámetro $k$ entero (ver definición \ref{phase-1:def:c-layer}).}
\nomenclature[B, 04]{$\eta$}{Entero que parametriza la primera capa entera en satisfacer la restricción presupuestaria.}
\nomenclature[B, 06]{$\vec{\nu}$}{Vector entero (ver definición \eqref{eq:vec-omega}).}
\nomenclature[B, 07]{$M$}{Matriz entera y rectangular (ver definición \eqref{eq:mat-T}).}
\nomenclature[B, 08]{$\sigma$}{Símplice de dimensión $m - 1$ generado por un conjunto de $m$ vectores linealmente independientes (ver definición \ref{def:simplex}).}
\nomenclature[B, 09]{$\est{\sigma}$}{Baricentro del símplice $\sigma$ (ver definición \ref{def:barycenter}).}
\nomenclature[B, 10]{$\sigma_j$}{$j$-ésima faceta del símplice $\sigma$ (ver definición \ref{def:simplex}).}
\nomenclature[B, 11]{$\est{\sigma}_j$}{Baricentro de la $j$-ésima faceta $\sigma_j$ del símplice $\sigma$ (ver definición \ref{def:barycenter}).}
\nomenclature[B, 12]{$\est{\mu}_j$}{Vector unitario normal a $\sigma_j$ que apunta al interior
relativo de $\sigma$ y que además es paralelo a $\sigma$.}
\nomenclature[b, 13]{$S_i$}{Subproblema relajado de un programa lineal entero y que se resolverá a través de R\&A, donde $i \in \braces{0, 1, 00, 01, 10, 11, \ldots}$.}

\nomenclature[C, 01]{$\gen$}{Espacio vectorial generado por una colección de vectores.}
\nomenclature[C, 02]{ker}{Espacio nulo de una transformación lineal o de su matriz asociada.}
\nomenclature[C, 03]{$\img$}{Imagen de una transformación lineal o de su matriz asociada.}
\nomenclature[C, 05]{$\norm{\cdot}$}{Norma 2 de un vector o de un operador lineal acotado.}
\nomenclature[C, 07]{$\lfloor \cdot \rfloor$}{Función piso.}
\nomenclature[C, 09]{$\lceil \cdot \rceil$}{Función techo.}
\nomenclature[C, 10]{$\coloneq$}{Definición dentro de una expresión matemática.}
\printnomenclature

\chapter*{Resumen}
El algoritmo de \emph{Ramificación y Acotamiento} (R\&A) es uno de los más utilizados para resolver
programas lineales enteros. Este método se basa en el famoso paradigma de ``divide y vencerás'', el
cual combina las soluciones de subproblemas más pequeños a fin de obtener una solución del problema
original. Estos problemas se estructuran en forma de árbol: el problema original genera una
colección de subproblemas, y cada subproblema genera su propia colección de subsubproblemas,
etcétera.

En esta tesis se muestra que existe una colección de programas lineales enteros con una sola
restricción para los cuales el paradigma de ``divide y vencerás'' es inadecuado. En particular, las
simetrías que exhiben estos problemas impiden que R\&A los resuelva eficientemente. Además, se
muestra la existencia de una subcolección de programas lineales enteros cuyos árboles asociados son
tales que R\&A no termina en tiempo finito. Se desarrollan dos nuevos algoritmos que resuelven de
manera más eficiente este tipo de instancias problemáticas a partir de la búsqueda de soluciones de
ecuaciones lineales diofantinas. De manera simultánea, se obtiene un método pseudopolinomial para
calcular cotas superiores del número de Frobenius en el \emph{Problema de la Moneda de Frobenius}.
Finalmente, se generalizan estos algoritmos para encontrar soluciones de programas lineales enteros
con más de una restricción.

\clearpage

\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\cleardoublepage
\pagenumbering{arabic}

\input{chapters/intro}
\input{chapters/theory}
\input{chapters/infinite}
\input{chapters/finite}
\input{chapters/multiple}
\input{chapters/conclusion}
\input{chapters/apps}

\clearpage
\bibliographystyle{aalpha}
\bibliography{refs}

\end{document}
